\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
$\\$
\begin{center}
\textit{Лекция XIX 15.11.13}
\end{center}

\begin{center}
\textit{Второе доказательство теоремы об обратном отображении}
\end{center}

\textbf{\textbf{Определение:}} \\
$(x, \rho)$ называется полным, если для любой функции последовательность $\{x\}_{n=1}^\infty \subset X$\\
 имеет предел, т.е $\rho (x_n, x_m) \longrightarrow \infty \Rightarrow \exists x: \rho(x, x_n) \longrightarrow 0, n \longrightarrow \infty$\\
 
 \textit{Пример:}\\
 $\mathbb{R}$ - полно, $\mathbb{Q}$ - не полно, $\mathbb{R}^n$ - полно, $C(k)$ -полно\\
 Также полно любое компактное метрическое пространство!\\
 
 \textit{\textbf{Определение:}}\\
 $C(k) = \{f:K \rightarrow \mathbb{R}, f$ непр$\}$, $K$ - комакт\\
 Рассмотрим $k = [a,b]$ (или $K$ комп матричное пространство)\\
 
 Метрика в $C(K):$\\
 1) $\rho(f,g) = max |f(x) - g(x)| = \|f - g\|$\\
 2) $\rho (f,g) = \int\limits_{a}^{b} |f(x) - g(x)|dx. x \in [a,b]$\\
 
\textit{\textbf{Теорема:} Банаха о сжимающем отображении}\\
Пусть $f:(x, \rho) \rightarrow (x, \rho)$, где $(x, \rho)$ полное метрическое пространтво. 
Если существует $\alpha \in [0, 1): \rho(f(x), f(y_0)) \leqslant \alpha \rho(x, y) \forall y, x \in X$\\
(т.е $f \in Lip_\alpha(x, \rho)$ при некотором $0 \leqslant \alpha < 1)$\\
Тогда $f$ имеет неподвижную точку и только одну, \\
т.е существует единственный $x_0 \in X: f(x_0) = x_0$\\
Кроме того:
Для любого $x \in X$, \emph{если} $x_{n+1} = f(x_n), n = 1,2..$, \emph{то} $x_n \longrightarrow x_0, n \rightarrow \infty$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Рассмотрим любой $x_1 \in X$ Пусть $x_{n+1} = f(x_n), n \geqslant 2$\\
тогда последовательноть $\{x_n\}$ фундаментальный \\
Проверим это: \\
Если $d = \rho(x_2, x_1)$, то $(x_3, x_2) = \rho (f(x_2), f(x_1)) \leqslant \alpha \rho (x_2, x_1)= \alpha d$.\\
Если рассмотреть $\rho (x_{n+1}, x_n) = \rho(f(x_n), f(x_{n-1}) \leqslant \alpha \rho (x_n, x_{n-1}) \leqslant \alpha^2 \rho (x_{n-1}, x_{n-2} \leqslant ... \leqslant \alpha^{n-1} \rho (x_2, x_1) = \alpha^{n - 1}d$\\
Но это еще не фундоментольность!\\
при любом $m > n: \rho (x_m, x_n) \leqslant \rho(x_m, x_{m-1} + \rho (x_{m-1}, x_{m-2}) + ... + \rho (x_{n+1}m x_n) \leqslant \sum\limits_{k = n}^{\infty} \rho(x_km x_{k+1} \leqslant \sum\limits_{k = n}^{\infty} \alpha^{k-1} d = \frac{\alpha^{n-1}}{1 - \alpha}d \longrightarrow 0, n \rightarrow \infty$\\
Последовательность фундаментальная!\\
\\
Следовательно (по определению) $\forall \varepsilon$
...\\
тем более, следовательно $\rho(x_n, x_m) < \varepsilon$  тем более.\\
$(x, \rho) - полно \Rightarrow \exists \lim x_n = x_0.$\\
$f \in Li[_\alpha \Rightarrow f$ непрерывна, следовательно $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} x_{n+1}  = x_0 = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} f(x_n)= f(x_0) \Rightarrow x_0 = f(x_0)$.\\
Если вокруг $x_0$- другая неподвижная точка, то $\rho(x_0, x_0') = \rho(f(x_0), f(x_0')) \leqslant \alpha \rho(x_0, x_0') \Rightarrow \rho(x_0, x_0') = 0$.\\
Единственность доказана!\\
Теорема доказана!\\

\textit{\textbf{Замечание:}} \\
Мы доказывали, что для любого $x_1 \rho (x_nm x_m) \leqslant \frac{\alpha^{n-1}}{1 - \alpha}$ (для любых $m > n$, и где $d = \rho(x_2, x_1)$)\\
Поэтому переходим к пределу при $m \longrightarrow \infty:$\\
$\rho (x_n, x_0) \leqslant \frac{\alpha^{n-1} \alpha}{1 - \alpha}.$\\
Это называется априорная оценка скорости сходимости тктолом последовательных приближений.\\

\textit{\textbf{Второе доказательство:} теоремы об обратном отображении}\\
Пусть $f: U \subset \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n, U$ - открыто, $f \in C^1;$\\
$det(df_a) \neq 0$, где $a \in U$ - фиксирована\\
Тогда нудно доказать, что существует окрестность $V$ точки a:\\
$f|_v$ - инъективна\\
$f(v)$ - окрестность точки $f(a)$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Обозначим $T = (df_a);$\\
$T - $ линейная биекция $\mathbb{R}^n$ на $\mathbb{R}^n$ обозначим $g = T^{-1} f \Rightarrow f = T g$, поэтому если $g-$ инъективна то и $f$ инъективна на $V$; если $g(V)$ - окрестность точки $g(a)$, то и $f(v) = T(g(v))$ - окрестность точки $T(g(a)) = f(a)$.\\
Ясно, что $g \in C^1$ и $(dg_a) = (d(T^{-1} f)_a) = T^{-1} d f_a = $\\
(т.к дифференциал линейного отображения есть оно само)\\
$= T^{-1} T = id = I$ обозначим\\
Рассмотрим уравнение $g(x) = y$ у близко к $g(a) \Longleftrightarrow \|y - g(a)\| < \delta $\\
$x - g(x) + y = x;$\\
Рассмотрим $\varphi(x) = x - g(x) + y = I(x) - g(x) + y$\\
Применим к $\varphi$ теорему Банаха.\\
Имеем $d\varphi_a = I - dg_a = I - I = 0$\\
отображение $\varphi - d\varphi_a)$ - липшецево бесконечно малое в точке a, т.е для любого $\varepsilon > 0 \exists V(a)$ - окрестность такая, что $\varphi - d \varphi_a \in Lip_\varepsilon(V).$\\
где (V) не зависит от $y$, т.к $\varphi(x_1) - \varphi(x_2)$ не зависит от $y$ отсюда $\varphi \in Lip_\varepsilon (V), \forall \varepsilon > 0$, для некоторой $V$ - окрестности точки $a$ Взяв $\varepsilon = \frac{1}{2}(<1)$получим, что для $\varphi$ выполнены условия теоремы Банаха с $\alpha = \frac{1}{2}$ в окрестности $V$ точки $a$\\
Окрестность $V (\cdot) a$ не полное пространство. но мы рассмотрим $\overline{V}$ компакт, следовательно существует $x \varphi(x) = x$ 

Но чтобы применить теорему Банаха, нужно знать, что $\varphi: \overline{V} \rightarrow \overline{V}$\\
Нужно это проверить: надо проверить, что $\varphi(\overline{V} \subset \overline{V})$ при малом $\delta$

\begin{center}
\textit{Лекция XIX 21.11.13}
\end{center}

Проверим:
берем $x \in \overline{V}: \|x - a\| \leqslant \varepsilon$, значит $\|\varphi(x) - \varphi(a) \leqslant \frac{1}{2}\varepsilon$ (т.к $\varphi$) - сжимающая. \\
Нам нужно $\|\varphi(x) - a\| = \|x - f(x) + y - a\| \leqslant \|\varphi(x) - \varphi(a)\| + \|\varphi(a) - a\| \leqslant \\ \leqslant \frac{1}{2}\varepsilon + \|a - f(0) + y - a\| = \frac{1}{2}\varepsilon + \|y - f(a)\| \leqslant \frac{1}{2}\varepsilon + \delta \leqslant \varepsilon$, если $\delta = \frac{\varepsilon}{2}$\\
 
 $x \in \overline{V} \Rightarrow \varphi(x) \in \overline{V} \Rightarrow \varphi(\overline{V}) \in \overline{V}.$\\
 Вывод: к $\varphi|_v$ применима теорема Банаха $\Rightarrow \varphi(x) = x$ имеет единственное решение;\\
 $g(x) = y$ - также\\
 для любого $y \in B(f(a), \frac{\varepsilon}{2})$\\
 т.е $f(\overline{B(a, \varepsilon)}) \supset \overline{B(f(a), \frac{\varepsilon}{2})} \Rightarrow$ существует открытая $U$, выполнено $f(U)$ открыто\\
 т.к для любого $a \in U: f(a) \in Int(f(U))$\\
 Интегрируемость $f|\overline{V}$\\
 $f(x) = y \Longleftrightarrow \varphi(x) = x. \varphi \in Lip_1(\overline{V}), \forall y$\\
 Но у сжатия не более одной неподвижной точки: \\
 Если $\varphi(x_1) = x_1; \varphi(x_2) = x_2 \Rightarrow \|x_1 - x_2\| = \|\varphi(x_1) - \varphi(x_2)\| \leqslant \frac{1}{2}\|x_1 - x_2\|$\\
 Итак, $f|_{\overline{V}}$ инъективна, т.к $\varphi \in Lip_\frac{1}{2}(V)$.
\begin{flushright}
\textit{ Доказано, что $f$ локально инъективна, и образ открытого открыт.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Замечание:} о неявной функции}\\
Если уравнение $f(x, y) = 0$ для любого $x$ имеет единственное решение $y$, то говорят, что его задает $y$ как любую неявную функцию от x.
С областью определения $D(y) =  \left\{ \begin{array}{c}
x: f(x, y) = 0  \\
$равного 1 решению$ y  \end{array} \right.$

\textit{\textbf{Пример:}}\\
$x^2 + y^2 = 1$, т.е $f(x,y) = x^2 + y^2 = 1$, где $D(f) = \{(x, y) : y \geqslant 0\}$\\
Значит $y$ как неявную функцию от $x$\\
Явное задание: $y = \sqrt{1 - x^2}$\\

\textit{\textbf{Замечание II:}}\\
Если $f(x, y )= 0$ задает y, как неявную функцию от $x$, то для каждого $x$ корень $y$ уравнения $f(x, y) - 0$ называется значением этой неявной функции в точке $x$.\\
Таким образом, $y(x)$ - неявная функция, заданная уравнением $f(x, y) = 0 \Longleftrightarrow f(x, y(x)) = $\\
т.е $y(x)$ неявная функция, задаваемае уравнением $f(x, y) = 0 \Longleftrightarrow \\$
$ \left\{ \begin{array}{c}
1) y(x) $удвелтворяет уравнению$ f(x, y(x)) = 0  \\
2) $при любом $x$ уравнение $ f(x,y) = 0 $ имеет единственное решение$ y = y(x)   \end{array} \right.$

Пример:\\
$xsin\frac{1}{x} + cos e^x - y = 0$ задает $y = x sin\frac{1}{x} + e^\frac{1}{x}$\\

Если функция $f(x, y)$ строго монотонна по $y$ при любом фиксированном $x \in D(f),$ то она задает $y$, как неявную функцию от $x$, с некоторой областью определения.

Если же для любого $x \ in E \; \; f(x, y)$ строго монотонна по $y$, непрерывна и принимает значения разных знаков, то $f(x, y) = 0$ задает $y$, как неявную функцию от $x$ с $D(y) = E$ ($y \in \mathbb{R}$). \\

\textit{\textbf{Теорема:} о неявной функции}\\
Пусть $f(x_1, ..., x_n, y_1, ..., y_k)$ задана на открытом множестве $W \subset \mathbb{R}^{n + k} \longrightarrow \mathbb{R}^k$\\
$(x_1,..., x_n) := x$ (обозначение)\\
$(y_1,..., y_k) := y$ (обозначение)\\
Пусть $(a, b) \in W$, где $a \ in \mathbb{R}^n, b \in \mathbb{R}^k$ и $f(a, b) = 0; f \in C^1 (W)$
Пусть $det (\frac{\partial f_i}{\partial y_j}(a, b))_{i, j = 1}^k \neq 0$\\
Тогда существуют окрестности $U, V$ точке a, b соответственно , такие, что $U x V \subset W$, и такие, что уравнение $f|_{UxV} (x, y) = 0$\\
определяет $U$ как неявную функцию от $x$ с областью определения $U$.\\
и $y \in C^1, y: U \rightarrow V$\\

Например: $x^2 + y^2 = 1 \Leftrightarrow x^2 = y^2 - 1 = 0$\\
$\frac{\partial f}{\partial y} = 2y \neq 0$ при $y \neq 0$ на $UxV$ $f(x, y) = 0 \forall x \in U$\\
$y$ имеет единственное решение $y \in V$, т.е определяет $y$ как неявную функцию от $x$ такую, что $y: U\rightarrow V$)  
\end{document}